[comment]: # translation:outdated

[comment]: # ({new-3ca85094})
# 10. Мониторинг виртуальных машин

[comment]: # ({/new-3ca85094})

[comment]: # ({new-621e23e6})
#### Обзор

Поддержка мониторинга сред VMware доступна в Zabbix начиная с версии
2.2.0.

Zabbix может использовать правила низкоуровневого обнаружения для
автоматического обнаружения гипервизоров и виртуальных машин VMware, и
затем создавать узлы сети для наблюдения за ними, основываясь на
предустановленных прототипах узлов сети.

Поставляемый с Zabbix начальный набор данных предлагает несколько
готовых к использованию шаблонов для мониторинга VMware vCenter и ESX
гипервизоров.

Минимально требуемой версией VMware vCenter или vSphere является 5.1.

[comment]: # ({/new-621e23e6})

[comment]: # ({new-4c2e8939})
#### Подробности

Мониторинг виртуальных машин выполняется в два шага. Первый, данные о
виртуальных машинах собирается Zabbix процессами *vmware коллекторами*.
Эти процессы получают необходимую информацию с веб служб VMware через
SOAP протокол, подготовалиивают эту информацию и записывают в
разделяемую память Zabbix сервера. Затем, эти данные извлекаются с
помощью поллеров, используя [VMware
ключи](/ru/manual/config/items/itemtypes/simple_checks/vmware_keys)
простых проверок Zabbix.

Начиная с версии Zabbix 2.4.4 собираемые данные разделены на 2 типа:
данные конфигурации VMware и данные счётчиков производительности VMware.
Оба эти типа собираются независимо *vmware коллекторами*. В связи с этим
рекомендуется активировать больше коллекторов, чем служб VMware под
мониторингом. В противном случае получение статистики основанной на
счетчиках производительности VMware может задерживаться получением
данных конфигурации VMware (что занимает длительное время на больших
инсталляциях).

В настоящее время только статистика по хранилищам данных, сетевых
интерфейсов и дисковых устройств основывается на информации со счётчиков
производительности VMware.

[comment]: # ({/new-4c2e8939})

[comment]: # ({new-68c3f7d5})
#### Настройка

Для того чтобы мониторинг виртуальных машин заработал, необходимо, чтобы
Zabbix был
[скомпилирован](/ru/manual/installation/install#сконфигурируйте_исходный_код)
с опциями сборки --with-libxml2 и --with-libcurl.

Можно использовать следующие опции из файла конфигурации для оптимизации
мониторинга виртуальных машин:

-   **StartVMwareCollectors** - количество префорк процессов vmware
    коллектора.\
    Это значение зависит от количества служб VMware, которые вы
    наблюдаете. Для большинства случаев значением должно быть:\
    *колвослужб < StartVMwareCollectors < (колвослужб \* 2)*,\
    где *колвослужб* является количество служб VMware. Например, если у
    вас под наблюдением 1 служба VMware, задайте StartVMwareCollectors
    равным 2, если у вас 3 службы VMware, задайте параметр равным 5.
    Обратите внимание, что в большинстве случаев это значение не должно
    быть меньше 2 и не должно превышать более чем в 2 раза, чем
    количество служб VMware, которые вы мониторите. Также имейте в виду,
    что эта величина зависит также от размера вашей среды VMware,
    параметров конфигурации *VMwareFrequency* и *VMwarePerfFrequency*
    (смотрите ниже).
-   **VMwareCacheSize**
-   **VMwareFrequency**
-   **VMwarePerfFrequency**
-   **VMwareTimeout**

Для получения большей информации смотрите страницы файлов конфигурации
Zabbix [сервера](/ru/manual/appendix/config/zabbix_server) и
[прокси](/ru/manual/appendix/config/zabbix_proxy).

::: noteimportant
Для поддержки метрик объемов хранилищ данных
Zabbix требуется значение vpxd.stats.maxQueryMetrics параметра VMware по
крайней мере 64. Смотрите также
[статью](https://kb.vmware.com/s/article/2107096) \[en\] в базе знаний
VMware.
:::

[comment]: # ({/new-68c3f7d5})

[comment]: # ({new-e5966479})
#### Обнаружение

Zabbix может использовать правило обнаружения для автоматического
обнаружения гипервизоров и виртуальных машин VMware.

![](../../assets/en/manual/vm_monitoring/vm_hypervisor_lld.png)

Все обязательные поля ввода отмечены красной звёздочкой.

Ключом правила обнаружения на снимке экрана выше является
*vmware.hv.discovery\[{$URL}\]*.

[comment]: # ({/new-e5966479})


[comment]: # ({new-2f026fa1})
#### Готовые к использованию шаблоны

Поставляемый с Zabbix начальный набор данных предлагает несколько
готовых к использованию шаблонов для мониторинга VMware vCenter и
мониторинга напрямую ESX гипервизоров.

Эти шаблоны содержат предустановленные правила низкоуровневого
обнаружения, а также некоторое количество встроенных проверок для
мониторинга виртуальных инсталляций.

Заметьте, что шаблон "*Template Virt VMware*" необходимо использовать
для мониторинга VMware vCenter и ESX гипервизора. Шаблоны "*Template
Virt VMware Hypervisor*" и "*Template Virt VMware Guest*" используются
для обнаружения и обычно не присоединяются вручную к узлам сети.

![](../../assets/en/manual/vm_monitoring/vm_templates.png){width="600"}

::: noteclassic
Если ваш сервер обновлен с версии до 2.2 и не имеет
описанных шаблонов, вы можете их импортировать вручную, загрузив со
страницы [официальных
шаблонов](http://www.zabbix.org/wiki/Zabbix_Templates/Official_Templates)
с сервера сообщества. Однако, эти шаблоны имеют зависимости от
преобразований значений *VMware VirtualMachinePowerState* и *VMware
status*, поэтому необходимо сначала создать эти преобразования значений
(используя [SQL
скрипт](https://www.zabbix.org/wiki/Zabbix_Templates/SQLs_for_Official_Templates)
или вручную) до импорта шаблонов.
:::

[comment]: # ({/new-2f026fa1})

[comment]: # ({new-317ec2ff})
#### Настройка узла сети

Для того чтобы использовать простые проверки VMware, на узел сети должны
быть назначены следующие макросы:

-   **{$URL}** - служба VMware (vCenter или ESX hypervisor) SDK URL
    (<https://servername/sdk>).
-   **{$USERNAME}** - Имя пользователя службы VMware
-   **{$PASSWORD}** - Пароль к пользователю {$USERNAME} службы VMware

[comment]: # ({/new-317ec2ff})

[comment]: # ({new-96cbfb15})
#### Пример

Следующий пример демонстрирует как быстро в Zabbix можно настроить
VMware мониторинг:

-   скомпилируйте zabbix сервер с требуемыми опциями (--with-libxml2 и
    --with-libcurl)
-   задайте параметр StartVMwareCollectors в файле конфигурации Zabbix
    сервера равным 1 или более
-   создайте новый узел сети
-   укажите требуемые для аутентификации в VMware макросы на уровне узла
    сети:

```{=html}
<!-- -->
```
        {{..:..:assets:en:manual:vm_monitoring:vm_host_macros.png|}}
    * Присоедините шаблон к шаблону службы VMware: 
        {{..:..:assets:en:manual:vm_monitoring:vm_host_templates.png|}}
    * Нажмите на кнопку //Добавить//, чтобы сохранить узел сети

[comment]: # ({/new-96cbfb15})

[comment]: # ({new-44948bb1})
#### Расширенное журналирование

Можно записывать в файл журнала сбор данных коллектором VMware,
используя уровень отладки 5. Этот уровень можно задать в файлах
конфигурации [сервера](ru/manual/appendix/config/zabbix_server) и
[прокси](ru/manual/appendix/config/zabbix_proxy) или используя опцию
выполнения административных функций
(`-R log_level_increase="vmware collector,N"`, где N является номером
процесса). При условии, что уровень отладки 4 уже задан, расширенное
журналирование можно запустить так, как демонстрируется в следующих
примерах:

    Увеличение уровня журналирования по всем коллекторам vmware:
    shell> zabbix_server -R log_level_increase="vmware collector"

    Увеличение уровня журналирования по второму коллектору vmware:
    shell> zabbix_server -R log_level_increase="vmware collector,2"

Если расширенное журналирование данных коллекторов VMware не требуется,
его можно истановить, используя `-R log_level_decrease`.

[comment]: # ({/new-44948bb1})

[comment]: # ({new-f6f9d3ef})
#### Решение проблем

-   В случае недоступности метрик, пожалуйста, убедитесь, что они не
    стали недоступными или отключенными по умолчанию в последних версиях
    VMware vSphere или, не наложены ли какие-либо ограничения на запросы
    метрик производительности в базу данных. Смотрите
    [ZBX-12094](https://support.zabbix.com/browse/ZBX-12094) для
    получения более подробных сведений.

[comment]: # ({/new-f6f9d3ef})
